\documentclass[paper=a4, spanish, fontsize=12pt]{scrartcl}
 
%Paquets d'idioma i codificació de caràcters
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}

%Paquets d'escriptura matemàtica
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}

%Modificacions i noves comandes
\renewcommand\qedsymbol{QED} %Canviem el símbol de demostració final  de un quadrat en blanc a QED 
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathcal{B}}}
\newcommand{\esp}{\text{ }}
\newcommand{\cod}[1]{{ \color{redviolet}\texttt{#1}}}


%Paquets de plantilla per pràctiques
\usepackage{fourier} 
\usepackage{paralist}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\usepackage{wrapfig}
%Altres paquets

\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{multirow} %Serveix per agrupar files i columnes
\usepackage{graphicx} %Serveix per introduir imatges
\usepackage{url} % the same
\usepackage{hyperref} %Serveix per que totes les referències que apareguin en el document pdf clicant-hi amb el ratolí, el visor pdf saltarà a la posició referenciada
\usepackage{enumerate,paralist} %Serveix per ampliar les possibilitats dels entorns de llistes
\usepackage{subfigure} %Serveix per poder generat subfigures.
\usepackage{pstricks-add} %Paquets per a dibuixos amb GeoGebra
\usepackage{centernot} %Serveix taxar coses bé com per exemple $\longrightarrow$ i $\exists$
\usepackage{colortbl} %Serveix per ficar colors a les taules
\usepackage{fancyhdr} %Serveix per fer el estil de capselera
\usepackage{stackrel} %Serveix per fotre coses a dalt i a baix
\usepackage{tcolorbox}% Serveix per ficar caixes 

%Altres dades del document
\pagestyle{fancy}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.9,0.9,0.9} % Color definition
\definecolor{redviolet}{RGB}{5,47,75} 
\definecolor{leet}{RGB}{4,4,75}
\spanishdecimal{.}
\usepackage[all]{xy}



% Autores y su correspondiente correo
\author{Práctica 3 (Interpolación e integración númerica), Métodos numéricos } % Your names
\date{\normalsize} 
\rhead{ \small \theauthor}

\setcounter{section}{-1}
\begin{document}
\begin{tcolorbox}
	{\large\textbf{Práctica 3}}, {\textbf{Integración numérica} \small \textbf{(Parte 2)}}  \hfill Fecha de Reporte: \textbf{07/05/2019}\\
	\textbf{Métodos numéricos}  \hfill Alumno: \emph{Graells Ricardo, Marc}\\
	2n curso del grado en Matemáticas
	\hfill (\textbf{\texttt{NIU:} }\textit{1388471})
\end{tcolorbox}	
\section{Resumen}
En el presente documento se comentan las soluciones a los ejercicios  propuestos en las sesiones de \textit{Seminarios de Métodos Numéricos} de los días 1, 24 y 29 de Abril. Los ficheros \texttt{.c} con las implementaciones del código en lenguaje C se adjuntan tal como se detalla en documento del mismo subdirectorio \texttt{README.txt}.\footnote{Esta práctica está dividida en dos partes, la primera, trata sobre interpolación numérica; la segunda parte, la presente, esta dedicada a integración numérica.}
\footnotesize
%\tableofcontents
\normalsize
\setcounter{section}{+3}
\section{Cuarto problema}
Implementado en  C  el método compuesto de los trapecio y el método compuesto basado en la regla de Simpson, y partir del calculo exacto de la integral\footnote{$\frac{\pi}{4}$.}, obtenemos los siguientes resultados que podemos ver en la Tabla 4.
\begin{table}[ht]
	\small
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		Método&Trapecios&Simpson\\ 
		\hline
		\texttt{\color{gray}valor aproximado}&\texttt{0.7827941176}&\texttt{0.7853981256}\\
		\hline 
		\texttt{\color{gray}error aproximado}&$2.6040\times10^{-3}$&$3.7782\times10^{-8}$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{\footnotesize Resultados obtenidos  para $\int_{0}^{1}=\frac{1}{1+x^2}dx$ mediante \cod{pr4\_d.c} dividiendo [0,1] en 4 intervalos de igual longitud.}
	\normalsize
\end{table}
Claramente el método de Simpson mejora la aproximación, como era de esperar.\footnote{Tal como se muestra en la fórmula del error el método de Simpson es $O(h^4)$, en cambio el método de los Trapecios es $O(h^2)$. }
\section{Quinto problema}
 En este caso el cálculo de la integral es más complicado. Pero por fórmulas del error y mediante el estudio gráfico de la segunda derivada,  podemos acotar el error absoluto a partir del máximo absoluto de esta\footnote{En [1,5]}. Es decir:
 $$
\left|\int_{1}^{5} \frac{e^x}{x}dx - T_{NI}(f,1,5) \right|\leq \left|\frac{(5-1) \max_{x \in [1,5]} f''(\xi(x))}{12} h^2\right|\approx 6.7280632\cdot h^2
 $$
donde $h=\frac{b-a}{\cod{NI}}$ dependerá de \cod{NI} número de intervalos (o número de nodos menos uno). Los resultados obtenidos se muestran en Tabla 5.
\begin{table}[ht]
	\small
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\texttt{\color{gray}número intervalos}&\texttt{\color{gray}valor aproximado}&\texttt{\color{gray} cota error estimado}\\
		\hline
		\cod{NI=4}&\texttt{40.2397013566}&$6.7281$\\
		\hline
		\cod{NI=8}&\texttt{{\color{green!80!black!80}38}.7829281563}&$1.6820$\\
		\hline
		\cod{NI=16}&\texttt{{\color{green!80!black!80}38}.4137113635}&$4.2050\times10^{-1}$\\
		\hline
		\cod{NI=32}&\texttt{{\color{green!80!black!80}38}.3210691623}&$1.0512\times10^{-1}$\\
		\hline
		\cod{NI=64}&\texttt{{\color{green!80!black!80}38.29}78869041}&$2.6281\times10^{-2}$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{\footnotesize Resultados obtenidos  para $\int_{1}^{5}=\frac{e^x}{x}dx$ mediante \cod{pr5\_d.c} dividiendo [1,5] en \cod{NI} intervalos de igual longitud.}
	\normalsize
\end{table}
Observamos pues, que al aumentar \cod{NI}, las aproximaciones mejoran. Esto se puede prever  observando la dependencia del error absoluto al valor $h^2$ para un intervalo y función fijada.
\section{Sexto problema}
De nuevo, como en Problema 5, podemos acotar el error cometido, ya que el máximo en valor absoluto de  $f^{(4)}=\frac{-6}{x^4}$  en [1,2] es 6.
 $$
\left|\int_{1}^{2} log(x) dx - S_{NI}(f,1,2) \right|\leq \left|\frac{(2-1) \max_{x \in [1,2]} f^{(4)}(\xi(x))}{180} h^4\right|= \frac{1}{30}\cdot h^4
$$
Iterando el método de Simpson  observamos que dividiendo el intervalo en 2, es decir, con una única iteración, podemos garantizar un error menor a $10^{-2}$.
\section{Séptimo problema}
El séptimo problema se ha resuelto con ayuda de la regla compuesta de Simpson y el hecho de que tenemos un número par de intervalos de misma longitud, 15 nodos, 15-1 intervalos. La \textit{la gracia} esta en que no necesitamos saber la función de la velocidad, ya que solo necesitamos evaluar la función en los nodos (tiempos) que vienen dados por la tabla del enunciado.

Mediante \cod{pr7\_d.c}, obtenemos un valor numérico aproximado para la longitud de la pista de carreras de 
$L=2715.44$ metros.
\end{document}
