\documentclass[paper=a4, spanish, fontsize=11pt]{scrartcl}
 
%Paquets d'idioma i codificació de caràcters
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}

%Paquets d'escriptura matemàtica
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}

%Modificacions i noves comandes
\renewcommand\qedsymbol{QED} %Canviem el símbol de demostració final  de un quadrat en blanc a QED 
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathcal{B}}}
\newcommand{\esp}{\text{ }}
\newcommand{\cod}[1]{{ \color{redviolet}\texttt{#1}}}


%Paquets de plantilla per pràctiques
\usepackage{fourier} 
\usepackage{paralist}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers

%Altres paquets
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{multirow} %Serveix per agrupar files i columnes
\usepackage{graphicx} %Serveix per introduir imatges
\usepackage{url} % the same
\usepackage{hyperref} %Serveix per que totes les referències que apareguin en el document pdf clicant-hi amb el ratolí, el visor pdf saltarà a la posició referenciada
\usepackage{enumerate,paralist} %Serveix per ampliar les possibilitats dels entorns de llistes
\usepackage{subfigure} %Serveix per poder generat subfigures.
\usepackage{pstricks-add} %Paquets per a dibuixos amb GeoGebra
\usepackage{centernot} %Serveix taxar coses bé com per exemple $\longrightarrow$ i $\exists$
\usepackage{colortbl} %Serveix per ficar colors a les taules
\usepackage{fancyhdr} %Serveix per fer el estil de capselera
\usepackage{stackrel} %Serveix per fotre coses a dalt i a baix
\usepackage{tcolorbox}% Serveix per ficar caixes 
\usepackage{wasysym}
%Altres dades del document
\pagestyle{fancy}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.9,0.9,0.9} % Color definition
\definecolor{redviolet}{RGB}{82,47,75}
\definecolor{leet}{RGB}{4,4,75}
\spanishdecimal{.}
\usepackage[all]{xy}
\renewcommand\thesubsection{\textit{\thesection}.\Roman{section}}

% Autores y su correspondiente correo
\author{Práctica 1 (Errores), Métodos numéricos, Memoria } % Your names
\date{\normalsize\today} 
\rhead{\theauthor}
%Serveix per lletre inicial més elegant i vanidosa 
\usepackage{erewhon}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{GoudyIn}
\definecolor{redviolet}{RGB}{82,87,75}
\usepackage{xcolor} 
\renewcommand{\LettrineFontHook}{\color{redviolet}\GoudyInfamily{}}
\setcounter{DefaultLines}{3}%
\usepackage{listings}
%\setcounter{section}{-1}
\begin{document}
\begin{tcolorbox}
	{\large\textbf{Memoria de práctica 1, (Errores)}}  \hfill Fecha de Reporte: \textbf{11/03/2019} \\ 
	\textbf{Métodos numéricos}  \hfill Alumno: \emph{Graells Ricardo, Marc}\\
	2n curso del grado en Matemáticas
	\hfill (\textbf{\texttt{NIU:} }\textit{1388471})
\end{tcolorbox}
%{$\begin{matrix}{\color{redviolet}\Large \ataribox}&\text{\Huge \color{redviolet}\textbf{Conclusiones}}\end{matrix}$ }
\lettrine{E}n la práctica presente, tal como indica su título, se hace especial énfasis en los \emph{errores}, muchas veces algo sutiles, inherentes al uso de la \emph{aritmética en punto flotante} vista durante la primera semana del curso en la asignatura de \emph{Métodos Numéricos}. 
\\
$ \esp$
 \par Recordando los conceptos fundamentales de programación en lenguaje \texttt{C} vistos en \textit{Eines Informàtiques per a les Matemàtiques} del primer curso; adquirimos practica y experiencia en los errores típicos que surgen al intentar implementar un algoritmo \emph{matemático} de forma finita mediante \emph{computación}. Además y de forma más relevante intentamos entender el \emph{porqué} de estos \emph{errores} y en ultima instancia conocer estrategias para solventarlos. Aquí sigue un resumen de lo aprendido por puntos para futuras consultas.
\small
\begin{enumerate}[I]
	\item A la hora de usar funciones en \cod{C} hace falta saber con que precisiones trabaja cada una. Por ejemplo en el problema 1 y 2 se usan funciones \cod{sinf(), sqrtf()}  y \cod{sin(), sqrt()}; para trabajar con valores \cod{float} y \cod{double} respectivamente.
	\item Las variables \cod{float} y \cod{double} de IEEE tienen una precisión limitada (es decir, no podemos esperar mayor precisión de la teórica  porqué no es posible, la representación en punto flotante, esta sujeta a los \emph{errores de representación}) relacionada con el concepto épsilon de máquina, que depende también de si la máquina \emph{trunca} o \emph{redondea}. Si suponemos el peor caso, la máquina redondea, podemos esperar errores relativos (entre el valor correcto y la aproximación numérica) por encima de  de \cod{1.19E-7} y \cod{2.22E-16}, respectivamente.
	\item Los \emph{errores de cancelación} parecen ser muy frecuentes y antes de obtener una buena implementación conviene sospechar y repasar que no sean presentes. Aunque con un uso mayor de memoria pueden resultar mucho menos dañinos.
	\item Con ejercicios 3, 4 y 5; fundamos la fe en que siempre parece haber una formulación más adiete, y que en ocasiones una implementación mejor puede ahorrar el uso de variables con más memoria. 
	\item La aritmética en punto flotante no cumple la propiedad asociativa usual de las operaciones con números reales. Conviene recordar que cambiar el orden de algunos paréntesis o sumas pude mejorar notablemente el resultado obtenido. Ejercicios 3 y 5.
	\item No conviene subestimar la dificultad de un algoritmo, aparentemente fácil en un entorno \emph{matemático ideal}, su implementación mediante métodos numéricos de forma plenamente satisfactoria puede ser algo muy laborioso. Un ejemplo de esto es el problema 5.
	\item Recordando los casos fatales de \emph{Ariane 5}\footnote{\url{http://www-users.math.umn.edu/~arnold/disasters/ariane.html }} en 1996 y \emph{The Patriot Missile Failure}\footnote{\url{http://www-users.math.umn.edu/~arnold/disasters/patriot.html}} en 1991. Nos invitan a ser cautos a la hora de asegurar la fiabilidad de una implementación y nos animan a ser minuciosos  en la elaboración de estas.
	\item Me ha hecho especial ilusión leer estas lineas de \texttt{texto} y las adjunto como motivación personal.
	\scriptsize
	\begin{lstlisting}[frame=single] 
	                    ... 
	En orden decrecirnte 1.644934066848226, difiere en 4.440892098500626E-16 .
	Tiempo de calculo: 2.221285 minutos
	\end{lstlisting}
	
	
\end{enumerate}


\end{document}

	